\sectioncentered*{Краткое введение}
\setcounter{page}{2}

Розничная торговля, или ритейл (от англ. retail – "розничный", "в розницу") – продажа товаров или услуг небольшим количеством, поштучно. Осуществляется через предприятия розничной торговли. Объектом розничной торговли является покупатель, приобретающий товар, предназначенный для личного, семейного, домашнего или иного пользования, не связанного с предпринимательской деятельностью. Субъектом розничной торговли является продавец.

В нынешнее время продавец заинтересован в удовлетворении потребительских потребностей. Исходя из быстрого и занятого стиля жизни теперешних продавцов, они также предлагают некоторые услуги, в отличие от самих продуктов. Розничная торговля охватывает важные места в экономике страны. Это финальная стадия распределения продуктов либо услуг. Она не только повышает ВВП государства, но также и позволяет большему количеству людей приобрести работу.

Любая организация, которая продает товары для пользования в личных, семейных, бытовых целях потребителей завязана на сфере розничной торговли. При этом редко встречаются такие организации, которые ограничиваются продажей лишь одного продукта. Как правило, выход на рынок связан с целым ассортиментом товаров, в целом имеющие схожие параметры, но принадлежащие к разным категориям жизни деятельности.

В повседневной жизни крупным организациям становится сложнее следить за движением их продуктов. Им постоянно приходится отвечать на следующие вопросы:
\begin{itemize}
  \item где найти товар;
  \item по какой цене купить товар;
  \item сколько товара купить;
  \item куда его доставить;
  \item как его доставить;
  \item по какой цене продать товар.
\end{itemize}

Вместе с высоким темпом роста объемов такой информации появилась необходимость создавать специализированные системы, которые будут не только учитывать все изменения в этих цепочках, но также и автоматически предпринимать действия (отправлять запросы на закупку, генерировать отчеты по продажам). Кроме того, возрастает необходимость анализа совершенных действий. В частности, требуется следить за ходом продаж, чтобы научиться предсказывать их в ближайшем будущем. Также полученная система должна быть достаточно распределенной, для того чтобы управлять ею из разных точек. Дополнительным требованием будет и время обработки результатов – подсчет продаж, агрегация значений.

Чтобы глубже понять саму проблему и перенести ее на математический язык, стоит построить упрощенные модели. Типичными моделями здесь будут являться:
\begin{itemize}
  \item финансовые модели ​− сколько продавец хочет выручить в ближайшее время при определенных условиях;
  \item модели данных – это могут быть скидки, распродажи, акции;
  \item модели сети цепей поставок – процесс доставки до конечного пользователя.
\end{itemize}

Но, даже построив приведенные модели, сложно понять, как именно проходят процессы в этой среде. Многие продавцы создают информативные таблицы. Головную боль здесь доставить могут не столько большие таблицы, сколько много маленьких, у которых зачастую еще и разный формат содержания. Количество таких таблиц может достигать нескольких тысяч. Отсюда появляется сложность перевода этих данных в необходимые математические модели. Самые ценные модели – такие модели, которые могут быть построены и поддерживаемы экспертами, при этом их можно без особых трудностей изменять во времени.

Стоит сфокусироваться на тех моделях, которые зачастую используют продавцы. Пожалуй, самая простая, какую можно представить, будет следующая формула:

\begin{equation}
  Profit = revenue - cost
\end{equation}

Основная задачи этой модели ​− максимизация функции \emph{profit}, которая зависит от двух параметров: \emph{revenue} (выручка) и \emph{cost} (затраты).
