\sectioncentered{Оптимизация приложений \LB}
\label{sec:optimization}

Коротко остановимся на обзоре тех параметров, которые включает в себя разработка приложений для больших объемов данных, поскольку для этого необходим ряд сложный инженерских решений.

Во-первых, в сложившейся ситуации нет "серебряной пули", то есть невозможно найти единственное универсальное решение, которое идеально ложится и решает все существующие проблемы. Во всяком случае, на данном этапе такого еще не достигли. Можно разбивать на более мелкие детали и пытаться оптимизировать их, но единого подхода и метода сразу для всей системы все же нет. Во-вторых, нет простых решений даже для более мелких компонентов, которые в абсолютном большинстве случаев верны. То есть всякое решение ситуативно – оно имеет свои необходимые условия выполнения. В-третьих, постоянно возникает своеобразное противостояние в выборе между запросами на получение данных и обновление, на real-time выполнение и использование пакетных обработок. Поэтому оптимизация включает в себя выбор таких уступок между потенциальными вариантами решения, что должно, несомненно, учитывать знания того, как \logiql большие структуры данных в выполнение операций.

Как и любая другая отладка, оптимизация представляет собой процесс выявления и устранения неполадок в системе. Это особенный навык, который может быть развит разбором подходящих примеров, следованию дельным советам, изучением нужного материала. Для новичков очень важным методом развития такого навыка является не прямое выявление глубоких (или коренных) причин проблемы, а постепенный систематический сбор информации, проверка локальных гипотез и реакция на их результаты. Вообще говоря, это очень хорошее качество в выявлении проблем экспертов, которые применяют так называемый \emph{breadth-first problem solving}. Такой метод как раз подразумевает детальное рассмотрение множества причин и преднамеренное инвестирование интеллектуальных ресурсов в исследование гипотез с целью избежать перехода к финальным заключениям.

Кроме того, очень важно иметь хорошее понимание доменной области. В противном случае попытки оптимизировать программу могу привести к полному непониманию разработчиков, которые будут иметь дело с измененной реализацией. То есть, оптимизация не должна изменять \emph{логичность} выполнения действий и вычислений.

\input{sections/03_data_repr}

\input{sections/03_random_updates}

\input{sections/03_join}

\input{sections/03_key_ordering}

\input{sections/03_rule_split}
